% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{卒業研究中間・最終審査梗概の作り方} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{2x32xxxx} % 学生番号
\author{学美 習太郎} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
本文書では，卒業研究の中間審査および最終審査の際に作成する梗概（こうがい）の作成方法について述べる．

梗概を作成する上で重要なことは，
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 最終的に1ページに収める \label{ページ数}
    \item 研究室外の人に分かるように記述する \label{研究室外}
    \item 進捗報告書とは性質が異なる \label{梗概の性質}
\end{enumerate}
という点である．

\ref{ページ数}については，作成当初から意識しすぎる必要はない．
最初はページ数を気にせずに記述し，より重要な内容を残しつつ，文章を洗練させることで，最終的に1ページに収めよう．
また，極端に短く（目安としては$5/6$ページ以下に）ならないようにする必要もある．

\ref{研究室外}については，卒業論文を記述する際にも意識する必要がある．
指導教員との会話やゼミでの発表・議論は，それまでの議論の蓄積の上で行われるため，お互いに分かっていることが多い．
そのような蓄積がない状態で，他者に研究背景や研究内容を伝えるためには，自身が既に分かっていることでも，他者にとっては分からないことを説明する必要が生じる．
1つの基準として，「3年生のときの自分に，自分の研究を説明する」ことを想定するとよいだろう．

\ref{梗概の性質}については，進捗報告書と梗概の違いを理解する必要がある．
進捗報告書を記述する目的は，上述したように蓄積があることを前提に，前回の進捗報告会との差分を示すことである．
また，議論のためには，うまくいったことだけでなく，試行中のことや，今後行う予定のことなど，研究の状況を詳細に示す必要がある．

一方，梗概を記述する目的は，蓄積のない相手に対して，自身の研究の背景・目的・方法・評価について，簡潔かつ明確に示すことである．
そのため，どのような状況（背景）に対して，何を解決するのか（目的），解決するために何をするのか（方法），その結果目的を達成できたかをどうやって調べるか（評価），目的は達成できたか・なぜそう言えるか（考察）を論理的に説明する必要がある．
ただし，中間審査の時点では方法までの記述にとどまることが多い．

以下に，一般的な章立てについて示す．
基本的にはこれに従って記述してほしいが，文章量によっては章を分割・統合することもあり得る．

\begin{description}
    \item[はじめに] 背景・目的について述べる
    \item[研究方法] 研究方法（システムなど）について述べる\\
        章のタイトルを「提案システム」やより具体的なシステム名にすることも多い
    \item[評価・考察] 評価実験の概要や結果と考察について述べる\\
        評価と考察で章を分けてもよい
    \item[おわりに] 梗概に書いたことを簡潔にまとめる\\
        今後の課題や展望について述べることも多い
    \item[参考文献] 紙面に限りがあるため不要\\
        どうしても必要な場合にも，極力少数（1〜2件程度）の参照にとどめる
\end{description}

最後に，紙面の配分について述べる．
原則として「研究方法」と「評価」の章で，全体の半分（半ページ）以上を占めるようにすべきである．
研究背景や関連研究のような他者の考えではなく，自身の考えが詰まった「研究方法」と「評価・考察」が紙面の大部分を占めるように記述しよう．

多くの人が，「はじめに」の章だけで半分近くを占める梗概を作成しがちである．
この主たる要因は，議論の蓄積によって自身にとっては当たり前になってしまったことを，当たり前ではないと認識できていないことである．
この点について，よく考えながら梗概を作成してほしい．

\section{研究方法}

\section{評価・考察}

\section{おわりに}

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}